\section{Vektorien laskutoimituksia}



\subsection{Summa}

Edellisessä kappaleessa opittiin muodostamaan vektoreita x- ja y-akselien suuntaisten yhden askeleen pituisten vektorien $\vi$ ja $\vj$ avulla. Kuvan \ref{kuva:vektorien yhteenlasku intro} vektori $\vv$ saadaan laskemalla yhteen vektorit $2\vi$ ja $4\vj$.

		\begin{center}
		\begin{figurehere}
	\begin{tikzpicture}[line cap=round,line join=round,>=triangle 45,x=0.7cm,y=0.7cm]

		%x-akseli:
		\draw[->,color=gray] (-5.5,0) -- (5.5,0);
		%tiksut ja viivat
		\foreach \x in {-5,-4,-3,-2,-1,1,2,3,4,5}
		{
		\draw[dashed, color= lightgray] (\x,-3.5)--(\x,3.5);
		\draw[shift={(\x,0)},color=black] (0pt,1pt) -- (0pt,-1pt);
		\node [below] at (5.5,0) {\textcolor{darkgray}{$x$}};
		}
		
		%y-akseli
		\draw[->,color=gray] (0,-3.5) -- (0,3.5);

		%tiksut ja viivat
		\foreach \y in {-3,-2,-1,1,2,3}
		{
		\draw[dashed, color=lightgray] (-5.5,\y)--(5.5,\y);
		\draw[shift={(0,\y)},color=black] (1pt,0pt) -- (-1pt,0pt);
		\node [left] at (0,3.5) {\textcolor{darkgray}{$y$}};
		}

		% Varsinainen kuva
		% Komponenttivektorit		
		\draw[->] (0,0)--(1,0);
		\node[below] at (0.4, -0.2) {$\vi$};

		\draw[->] (0,0)--(0,1);
		\node[left] at (-0.2, 0.4) {$\vj$};
		
		% Vektorit
		\draw[->] (-3,-2)--(-1,2);
		\node[above] at (-2.5, 0.2) {$\vv$};
		
		\draw[->, color=gray] (-3,-2)--(-1,-2);
		%\draw[->, color=lightgray] (-2,-2)--(-1,-2);
		\node[below] at (-2, -2.2) {{\textcolor{gray}{$2\vi$}}};
		
		\draw[->, color=gray] (-1,-2)--(-1,2);
		%\draw[->, color=lightgray] (-1,-1)--(-1,0);
		%\draw[->, color=lightgray] (-1,0)--(-1,1);
		%\draw[->, color=lightgray] (-1,1)--(-1,2);
		\node[right] at (-1, -0.5) {{\textcolor{gray}{$4\vj$}}};

	\end{tikzpicture}
	\caption{Vektori $\vv = 2\vi + 4\vj$.}
	\label{kuva:vektorien yhteenlasku intro}
		\end{figurehere}
		\end{center}



	\begin{teht} Tutkitaan vektoreita $\vv=2i+2j$ ja $\vw=i+3j$.
		\begin{aakkosta*}
		\item Piirrä vektori $\vv$ koordinaatistoon. 
		\item Piirrä vektori $\vw$ koordinaatistoon siten, että se alkaa vektorin $\vv$ kärjestä. 
		\item Piirrä vektori, joka alkaa vektorin $\vv$ alkupisteestä ja päättyy vektorin $\vw$ kärkeen. Merkitse tätä vektoria $\vv + \vw$.
		\item Ilmoita vektori $\vv + \vw$ vektorien $\vi$ ja $\vj$ avulla. 
		\item Miten vektorin $\vv + \vw$ komponentit voitaisiin muodostaa vektorien $\vv$ ja $\vw$ komponenttien avulla?
		\end{aakkosta*}
	\end{teht}
	

Tarkastellaan seuraavaa kuvaa \ref{kuva:summavektori}. 

		\begin{center}
		\begin{figurehere}
	\begin{tikzpicture}[line cap=round,line join=round,>=triangle 45,x=0.7cm,y=0.7cm]

		%x-akseli:
		\draw[->,color=gray] (-5.5,0) -- (5.5,0);
		%tiksut ja viivat
		\foreach \x in {-5,-4,-3,-2,-1,1,2,3,4,5}
		{
		\draw[dashed, color= lightgray] (\x,-3.5)--(\x,3.5);
		\draw[shift={(\x,0)},color=black] (0pt,1pt) -- (0pt,-1pt);
		\node [below] at (5.5,0) {\textcolor{darkgray}{$x$}};
		}
		
		%y-akseli
		\draw[->,color=gray] (0,-3.5) -- (0,3.5);

		%tiksut ja viivat
		\foreach \y in {-3,-2,-1,1,2,3}
		{
		\draw[dashed, color=lightgray] (-5.5,\y)--(5.5,\y);
		\draw[shift={(0,\y)},color=black] (1pt,0pt) -- (-1pt,0pt);
		\node [left] at (0,3.5) {\textcolor{darkgray}{$y$}};
		}

		% Varsinainen kuva
		
		% Komponenttivektorit
		\draw[->] (0,0)--(1,0);
		\node[below] at (0.4, -0.2) {$\vi$};

		\draw[->] (0,0)--(0,1);
		\node[left] at (-0.2, 0.4) {$\vj$};

		% Vektorit
		\draw[->] (-1,3)--(4,0);
		\node[above right] at (2,2) {$\va$};

		\draw[->] (4,0)--(-4,-2);
		\node[below right] at (0.1,-1.4) {$\vb$};
		
		\draw[->, color=red] (-1,3)--(-4,-2);
		\node[above left] at (-2,1) {\textcolor{red}{$\va+\vb$}};
		
		\draw[->, color=gray] (-1,3)--(-4,3);
		\node[above] at (-2,3) {\textcolor{gray}{$-3\vi$}};
		
		\draw[->, color=gray] (-4,3)--(-4,-2);
		\node[left] at (-4,1) {\textcolor{gray}{$-5\vj$}};
		
	\end{tikzpicture}
	\caption{Vektorien $\va$ ja $\vb$ summa.}
	\label{kuva:summavektori}
		\end{figurehere}
		\end{center}


Summavektori $\va + \vb$ lähtee vektorin $\va$ kanssa samasta pisteestä ja päättyy vektorin $\vb$ kärkeen. Summavektori $\va + \vb$ saadaan suoraan laskemalla vektorit $\va$ ja $\vb$ yhteen komponenteittain:

	\begin{align*}
	\va + \vb
	&= (5\vi - 3\vj)+(-8\vi-2\vj) \\
	&= 5\vi - 3\vj -8\vi -2\vj \\
	&= 5\vi -8\vi - 3 \vj-2\vj \\
	&= -3\vi - 5\vj. 
	\end{align*}
	
\maaritelma[Summavektori]{Vektorien $\vv=x_1\vi+y_1\vj$ ja $\vw=x_2\vi+y_2\vj$ \textbf{summavektori} on vektori $\vv+\vw=(x_1+x_2)\vi+(y_1+y_2)\vj$.}



	\begin{teht} Tutkitaan vektoreita $\vv=-2i+j$ ja $\vw=4i+4j$.
		\begin{aakkosta*}
		\item Määritä summavektori $\vv + \vw$ laskemalla yhteen vektorit $\vv$ ja $\vw$ komponenteittain.
		\item Piirrä vektori $\vv+\vw$ koordinaatistoon vektorien $\vv$ ja $\vw$ avulla. 
		\end{aakkosta*}
	\end{teht}













\subsection{Erotus}


	
	\begin{teht} Tutkitaan vektoreita $\vv=-2\vi+3\vj$ ja $\vw=2\vi-3\vj$.
		\begin{aakkosta*}
		\item Määritä summavektori $\vv+\vw$ laskemalla yhteen vektorit $\vv$ ja $\vw$ komponenteittain. 
		\item Piirrä vektori $\vv+\vw$ koordinaatistoon vektorien $\vv$ ja $\vw$ avulla. 
		\end{aakkosta*}
	\end{teht}

Edellisen tehtävän vektorit $\vv$ ja $\vw$ ovat toistensa vastavektoreita. Näin ollen voidaan merkitä $\vw=-\vv$, ja summavektori $\vv+\vw$ saadaan muotoon $\vv+\vw=\vv +(-\vv)=\vv-\vv=0$. 



	\begin{teht} Tutkitaan vektoreita $\vv=$ ja $\vw=$
		\begin{aakkosta*}
		\item Piirrä vektori $\vv$ koordinaatistoon.
		\item Muodosta vektorin $\vw$ vastavektori $-\vw$.
		\item Piirrä vektori $-\vw$ koordinaatistoon siten, että että se alkaa vektorin $\vv$ kärjestä.
		\item Piirrä vektori, joka alkaa vektorin $\vv$ alkupisteestä ja päättyy vektorin $-\vw$ kärkeen. Merkitse tätä vektoria $\vv+(-\vw)$.
		\item Ilmoita vektori $\vv+(-\vw)$ vektorien $\vi$ ja $\vj$ avulla.
		\end{aakkosta*}
	\end{teht}


Vektori $\vv+(-\vw)=\vv-\vw$. Se on siis vektorien $\vv$ ja $\vw$ erotusvektori. 

\maaritelma[Erotusvektori]{Vektorien $\vv=x_1\vi+y_1\vj$ ja $\vw=x_2\vi+y_2\vj$ \textbf{erotusvektori} on vektori $\vv-\vw=(x_1-x_2)\vi+(y_1-y_2)\vj$.}

	\begin{teht} Tutkitaan vektoreita $\va$ ja $\vb$.
		\begin{aakkosta*}
		\item Määritä vektorin $\vb$ vastavektori $-\vb$. 
		\item Piirrä vektori $\va-\vb$ koordinaatistoon vektorien $\va$ ja $-\vb$ avulla.
		\item Määritä koordinaatistosta vektorin $\va-\vb$ komponenttiesitys.
		\item Tarkista vastauksesi määrittämällä vektori $\va-\vb$ suoraan vektorien $\va$ ja $\vb$ komponenttiesitysten avulla.
		\end{aakkosta*}
	\end{teht}















\subsection{Vektorin kertominen reaaliluvulla}


Vektori $\vi$ ja vektori $3\vi$.

Tehtävä, jossa piirretään vektori v ja vektoreita rv, $r \in \R$

\maaritelma[Yhdensuuntaisuus]{Vektorit $\vv$ ja $\vw$ ovat \textbf{yhdensuuntaiset}, jos $\vv=r\vw$ jollakin reaaliluvulla $r$.}

%\maaritelma[Vektorien suunta]{Vektorit ovat \textbf{samansuuntaiset}, jos ne kulkevat samaan suuntaan. Vektorit ovat \textbf{vastakkaissuuntaiset}, jos ne kulkevat vastakkaisiin suuntiin. Vektoreita kutsutaan joskus myös \textbf{yhdensuuntaisiksi}, jos ne ovat joko saman- tai vastakkaissuuntaiset.}


	\begin{teht} Tarkastellaan alla olevaa kuvaa (paljon erilaisia vektoreita, joista osa kulkee samaan ja osa vastakkaissuuntiin)
		\begin{aakkosta*}
		\item Mitkä kuvan vektoreista ovat samansuuntaisia?
		\item Mitkä kuvan vektoreista ovat vastakkaissuuntaisia?
		\item Mikä kuvan vektoreista ei ole yhdensuuntainen minkään muun kuvan vektorin kanssa?
		\end{aakkosta*}
	\end{teht}


nollavektori ja kertominen luvulla 1




\subsection{Vektorin pituus}



Vektorin pituus saadaan laskettua Pythagoraan lauseen avulla.  (KUVA) Esimerkiksi vektorin $\va = -2\vi + 3\vj$ pituus saadaan yhtälöstä
\[
|\va|^2 = 2^2 + 3^2.
\]
Vektorin $\va$ pituudeksi saadaan $|\va| = \sqrt{2^2 + 3^2}?\sqrt{4+9}=\sqrt{13}$.

	\begin{teht}\label{tehtava:yksikkovektori1} Tutkitaan vektoria $\vb = 3\vi - 4\vj$. 
		\begin{aakkosta*}
		\item Piirrä vektori $\vb$ koordinaatistoon.
		\item Laske vektorin $\vb$ pituus $|\vb|$ Pythagoraan lauseen avulla.
		\item Kuinka moneen osaan vektori $\vb$ pitäisi jakaa, jotta yhden osan pituus olisi $1$?
		\end{aakkosta*}
	\end{teht}


\textsc{tähän väliin lasketaan vektorien i ja j pituudet.}


\maaritelma[Yksikkövektori]{Vektoria, jonka pituus on $1$, sanotaan \textbf{yksikkövektoriksi}.} 



Esimerkiksi vektorin $\vv = 8\vi + 6\vj$ pituudeksi saadaan $|\vv| = \sqrt{8^2+6^2} = \sqrt{100} = 10$. Sen kanssa samansuuntainen yksikkövektori saadaan ottamalla vektorista $\vv$ kymmenesosa eli 
\[\frac{1}{10}\vv =  \frac{1}{10}(8\vi + 6\vj) = 0{,}8\vi + 0{,}6\vj\]



(KUVA)

	\begin{teht} Jatkoa tehtävään \ref{tehtava:yksikkovektori1}. Tutkitaan edelleen vektoria $\vb = 3\vi - 4\vj$. 
		\begin{aakkosta*}
		\item Määritä vektorin $\vb$ kanssa samansuuntainen yksikkövektori eli vektori, joka pituus on $1$. Piirrä se koordinaatistoon.
		\item Määritä vektorin $\vb$ kanssa samansuuntainen vektori, jonka pituus on $10$. Piirrä se koordinaatistoon.
		\item Määritä vektorin $\vb$ kanssa vastakkaissuuntainen yksikkövektori. Piirrä se koordinaatistoon.
		\end{aakkosta*}
	\end{teht}



\maaritelma[Nollavektori]{Vektoria, jonka pituus on nolla, sanotaan \textbf{nollavektoriksi}.}