\section{Eka luku}\label{section:EkaLuku}


\subsection{Eka kappale}\label{subsection:EkaKapple}

Korkolaskentaan liittyvi‰ keskeisi‰ k‰sitteit‰ ovat
\begin{itemize*}
\item \textbf{L‰hdevero}: korkotuloista peritt‰v‰ vero (30 \% vuonna 2015).
\item \textbf{Nettokorko}: korko, josta l‰hdevero on v‰hennetty.
\item \textbf{Nettokorkokanta}: korkokanta, jossa l‰hdeveron vaikutus on huomioitu.
\item \textbf{Diskonttaus}: alkuper‰isen p‰‰oman selvitt‰minen.
\item \textbf{Nykyarvo}: diskonttauksella selvitetty alkuper‰inen p‰‰oma.
\end{itemize*}

%\maaritelma[Kasvanut \\ p‰‰oma \\ koronkoron \\ tapauksessa]{Kasvanut  p‰‰oma koronkoron tapauksessa on 
%\[K = kq^n.\]
%Kasvanut p‰‰oma $K$ riippuu siis alkuper‰isest‰ p‰‰omasta ($k$), korkotekij‰st‰ ($q$) ja korkokausien lukum‰‰r‰st‰ ($n \geq 1$). 
%}

\subsubsection*{Jotain}

\textbf{Korkokausi} \marginaali{Korkokausi} eli \textbf{korkojakso} kertoo, kuinka usein kertynyt korko liitet‰‰n p‰‰omaan. Korko\-kausi voi olla esimerkiksi yksi vuosi, puoli vuotta, nelj‰nnesvuosi tai yksi kuukausi. Jos korkokauden pituutta ei mainita, tarkoitetaan vuosittaista korkoa. Korkokauden pituuden ilmaisemiseen k‰ytet‰‰n seuraavia lyhenteit‰:
\begin{viivoita*}
\item vuosi: p.a. (\emph{per anno}) 
\item puoli vuotta: p.s. (\emph{per season}) 
\item nelj‰nnesvuosi: p.q. (\emph{per quarter}) 
\item kuukausi: per kk.
\end{viivoita*}
Kertynyt korko liitet‰‰n p‰‰omaan aina korkokauden lopussa. \textbf{Korkokanta} \marginaali{Korkokanta} kertoo koron suuruuden prosentteina yhden korkokauden ajalta. Esimerkiksi korkokanta 1{,}3 \% p.a. tarkoittaa, ett‰ korkoa maksetaan kerran vuodessa 1{,}3 prosenttia, ja korkokanta 0{,}9 \% p.q. tarkoittaa, ett‰ korkoa maksetaan kolmen kuukauden v‰lein 0{,}9 prosenttia.

\subsubsection*{Korkoaika}

\textbf{Korkoaika} \marginaali{Korkoaika} tarkoittaa aikaa, jolta korkoa maksetaan. On sovittu, ett‰ talletusp‰iv‰st‰ ei makseta korkoa mutta nostop‰iv‰st‰ maksetaan. T‰m‰ yksityiskohta huomioidaan lukiokurssissa l‰hinn‰ silloin, kun koron laskeminen vaatii \textbf{korkop‰ivien lukum‰‰r‰n} \marginaali{Korkop‰ivien \\lukum‰‰r‰} selvitt‰misen. Korkop‰ivien laskemiseen voidaan Suomessa k‰ytt‰‰ seuraavia tapoja:
\begin{viivoita*}
\item Todelliset/365: Kaikki kalenterin p‰iv‰t ovat korkop‰ivi‰. Vuodessa on 365 p‰iv‰‰ paitsi karkausvuosina, jolloin p‰ivi‰ on 366.
\item Todelliset/360: Kaikki kalenterin p‰iv‰t ovat korkop‰ivi‰ ja vuodessa on aina 360 p‰iv‰‰.
\item 30/360: Jokaisessa kuukaudessa on 30 korollista p‰iv‰‰ ja vuodessa on aina 360 p‰iv‰‰.
\end{viivoita*}

\begin{esim} Talletukselle, joka tehd‰‰n 5.2.2015 ja nostetaan 7.4.2015, korkop‰ivien m‰‰r‰ on laskettu kaikilla mahdollisilla tavoilla taulukossa \ref{korkopaivatTaulukko}.

\begin{tablehere}
\renewcommand{\arraystretch}{1.1}
{\small
\begin{center}
\begin{tabular}{lrrr}
\toprule
  &  Todelliset/365   &  Todelliset/360 &  30/360 \\
\midrule
Helmikuu & $28-5 = 23$ & $28-5 = 23$& $30-5 = 25$ \\ 
Maaliskuu & 31 & 31 & 30 \\
Huhtikuu & 7 & 7 & 7 \\
Yhteens‰ & 60 & 60 & 62 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Kolme erilaista tapaa korkop‰ivien laskemiseen.}\label{korkopaivatTaulukko}
\end{center}}
\end{tablehere}

Tavoilla todelliset/365 ja todelliset/360 saadaan yht‰ monta korkop‰iv‰‰. Ero syntyy, kun korkoaika ilmaistaan vuosina: tavalla todelliset/365 laskettuna korkoaika on $60/365 \approx 0{,}164$ vuotta ja tavalla todelliset/360 laskettuna korkoaika on $60/360 \approx 0{,}167$ vuotta.
\end{esim}

Korkop‰ivien laskeminen on lukiokurssissa yleens‰ tarpeen vain teht‰viss‰, joissa nimen\-omaan kysyt‰‰n korkop‰ivien m‰‰r‰‰ tai tarkastellaan p‰iv‰m‰‰rien avulla ilmoitettua aika\-v‰li‰, kuten edellisess‰ esimerkiss‰. Muissa teht‰viss‰ talletusp‰iv‰ lasketaan usein mukaan korkoaikaan, ettei laskuista tulisi liian monimutkaisia. Lis‰ksi esimerkiksi toistuvien talletusten tapauksessa vuoden ajatellaan yksinkertaisuuden vuoksi koostuvan 12 yht‰ pitk‰st‰ kuukaudesta kuten tavassa 30/360. 

\subsection{Yksinkertainen korkolaskenta}

Jos korkoaika on enint‰‰n korkokauden mittainen, koron laskemiseen riitt‰‰ niin sanottu yksinkertainen korkolaskenta. Korkoaika on ilmaistava samassa ajan yksikˆss‰ kuin korkokausi. Esimerkiksi jos korkokanta on 1{,}2~\% p.a. ja korkoaika on 60 p‰iv‰‰, t‰ytyy korko\-aika ilmaista vuosina (lyhenne p.a. kertoo, ett‰ korkokausi on vuosi). Korkoaika on t‰ss‰ tapauksessa laskentatavasta riippuen joko $60/365 \approx 0{,}164$ vuotta tai $60/360 \approx 0{,}167$ vuotta.

\maaritelma[Yksikertainen \\ korkolaskenta\\ ]{\textbf{Korko} ($r$) riippuu alkuper‰isest‰ p‰‰omasta ($k$), korkokannasta ($i$) ja korko\-ajasta ($t$):
\[r = kit.\]
\textbf{Kasvanut p‰‰oma} ($K$) saadaan lis‰‰m‰ll‰ alkuper‰iseen p‰‰omaan korko:
\[\begin{split}
K &= k + r = k + kit.
\end{split}\]}

\begin{esim}
Tilin korkokanta on $0{,}75$ \% p.a. Talletuksen m‰‰r‰ on 9000 \euro. Laske koron ja nettokoron suuruus, jos talletusaika on 
\begin{center}
(a) vuosi \hspace*{1.5cm} (b) puoli vuotta \hspace*{1.5cm} (c) kaksi kuukautta.
\end{center}

\emph{Ratkaisu:} Korkokantaan liittyv‰ lyhenne p.a. kertoo, ett‰ korkokausi on vuosi. Korkoaika (t‰ss‰ tapauksessa yksinkertaisesti talletusaika) pit‰‰ siis ilmaista vuosina, kun korkoa lasketaan. 
\begin{aakkosta*}
\item Koron m‰‰r‰ saadaan kertomalla talletuksen m‰‰r‰ korkokannalla ja korkoajalla: $r = kit = 9000 \teuro \cdot 0{,}0075 \cdot 1 = 67{,}5 \teuro$.

Pankkitalletuksen \marginaali{L‰hdeveron \\pyˆristys-\\s‰‰ntˆ} korosta maksetaan l‰hdeveroa 30 \%, joten l‰hdeveron m‰‰r‰ on $0{,}30 \cdot 67{,}5 \teuro = 20{,}25 \teuro$. L‰hdeveroon liittyy kuitenkin erikoinen \textbf{pyˆristyss‰‰ntˆ}:  l‰hdevero lasketaan jokaisesta maksetusta korkoer‰st‰ t‰ysin kymmenin sentein siten, ett‰ yli menev‰t sentit j‰tet‰‰n huomioimatta. T‰m‰n pyˆristyss‰‰nnˆn mukaan todellinen l‰hdevero olisi t‰ss‰ tapauksessa $20{,}20 \teuro$.

Nettokorko on siten $67{,}5 \teuro - 20{,}20 \teuro = 47{,}30 \teuro$. 

\item Lasketaan samaan tapaan kuin a-kohdassa. Huomaa, ett‰ korkoaika on puoli vuotta eli $t = 0{,}5$ (vuotta). Korko on $r = kit = 9000 \teuro \cdot 0{,}0075 \cdot \mathbf{0{,}5}  = 33{,}75 \teuro$.

Nettokorko voidaan laskea myˆs seuraavasti: l‰hdeveron j‰lkeen korosta j‰‰ j‰ljelle $100 \% - 30 \% = 70 \%$, joten nettokorko on $0{,}70 \cdot 33{,}75 \teuro \approx 23{,}63 \teuro$. N‰in laskettaessa l‰hdeveron pyˆristyss‰‰ntˆ‰ ei k‰ytet‰ ja tuloksessa on pieni virhe, joka yleens‰ on merkityksettˆm‰n pieni. Pyˆristyss‰‰ntˆ huomioiden l‰hdevero olisi t‰ss‰ tapauksessa 10{,}10 \euro \ ja nettokorko $23{,}65 \teuro$.

\item Korkoaika kaksi kuukautta pit‰‰ muuttaa siihen yksikkˆˆn, jossa korkokausi on ilmoitettu eli t‰ss‰ tapauksessa vuosiksi. Kaksi kuukautta on kuudesosa vuodesta, eli korkoaika on $t = 2/12 = 1/6 \approx 0{,}167$ (vuotta). Korko on siten \[r = kit = 9000 \teuro  \cdot 0{,}0075 \cdot \mathbf{\frac{1}{6}} = 11{,}25 \teuro.\]
Nettokorko voidaan laskea myˆs k‰ytt‰m‰ll‰ korkokantana nettokorkokantaa, jossa l‰hdeveron vaikutus on huomioitu. Koska l‰hdevero on 30 \%, netto\-korko\-kanta on 70~\% korkokannasta eli  $0{,}70i =  0{,}70 \cdot 0{,}0075 = 0{,}00525$. Nettokorko on 
\[9000 \teuro  \cdot 0{,}00525 \cdot \mathbf{\frac{1}{6}} \approx 7{,}88 \teuro.\]
T‰m‰k‰‰n laskutapa ei huomioi l‰hdeveron pyˆristyss‰‰ntˆ‰.
\end{aakkosta*}
\end{esim}

\begin{esim} \label{kuukausittainenTalletusEsimerkki}
Avaat vuoden alussa tilin, \marginaali{Toistuvat\\talletukset\\yksinkertaisessa\\korkolaskennassa} jolle talletat joka kuukauden alussa 60 euroa. Tilin korkokanta on 1{,}2 \% p.a. Kuinka paljon rahaa tilill‰ on vuoden lopussa korkojen lis‰‰misen j‰lkeen, kun korosta on pid‰tetty l‰hdevero? N‰iden talletusten ja koronmaksun lis‰ksi tilill‰ ei ole muita tilitapahtumia.

\emph{Ratkaisu:} Kysytyn saldon laskemiseen on useita tapoja. Yksi mahdollisuus on laskea jokaisen talletuksen korko erikseen yksinkertaisella korkolaskennalla. T‰m‰ on tehty seuraavan sivun taulukossa \ref{kuukausittainenTalletusTaulukko}. Huomaa, ett‰ jokainen vuoden aikana tehdyist‰ talletuksista ehtii kasvaa korkoa eri ajan.

Vuoden aikana tehtyjen talletusten korkojen summaksi saadaan
\[60 \teuro \cdot 0{,}012 \cdot \dfrac{12}{12}  + \cdots + 60 \teuro \cdot 0{,}012 \cdot \dfrac{2}{12} + 60 \teuro \cdot 0{,}012 \cdot \dfrac{1}{12}\,.\]
T‰st‰ voidaan erottaa yhteinen tekij‰ $60 \teuro \cdot 0{,}012$, jolloin summa saadaan muotoon
\[60 \teuro \cdot 0{,}012 \cdot \left( \dfrac{12}{12} + \dfrac{11}{12} + \cdots + \dfrac{2}{12} + \dfrac{1}{12}\right).\]
Sulkujen sis‰ll‰ on aritmeettinen summa, jonka ensimm‰inen termi on $a_1 = 12/12$, viimeinen termi on $a_{12} = 1/12$, termien lukum‰‰r‰ $n = 12$ ja per‰kk‰isten termien erotus $d = -1/12$. Siten
\[\dfrac{12}{12} + \dfrac{11}{12} + \cdots + \dfrac{2}{12} + \dfrac{1}{12} = n \cdot \frac{a_1 + a_{12}}{2} = 12 \cdot \frac{\frac{12}{12} + \frac{1}{12}}{2} = \frac{13}{2} = 6{,}5.\]
Talletusten korkojen summa on siis 
\[60 \teuro \cdot 0{,}012 \cdot \left( \dfrac{12}{12} + \dfrac{11}{12} + \cdots + \dfrac{2}{12} + \dfrac{1}{12}\right) = 60 \teuro \cdot 0{,}012 \cdot 6{,}5 = 4{,}68 \teuro.\]
Korosta perit‰‰n 30~\% l‰hdevero, joten nettokorko on $0{,}7 \cdot 4{,}68 \teuro \approx 3{,}28 \teuro$. Vuoden lopussa tilill‰ ovat tehdyt talletukset sek‰ nettokorko eli yhteens‰ \[12 \cdot 60 \teuro + 3{,}28 \teuro = 723{,}28 \teuro.\]

\begin{tablehere}
\renewcommand{\arraystretch}{1.1}
{\small
\begin{center}
\begin{tabular}{lccc}
\toprule
 $\phantom{\dfrac{12}{12}}$ & Talletus ($k$)   & Korkoaika vuosina ($t$) & Korko ($r = kit$) \\%[3mm] 
\midrule
Tammikuu \rule{0pt}{0.5cm} & 60 \euro & $\dfrac{12}{12}$ & $60 \teuro \cdot 0{,}012 \cdot \dfrac{12}{12}$ \\[4mm] 
Helmikuu & 60 \euro & $\dfrac{11}{12}$ & $60 \teuro \cdot 0{,}012 \cdot \dfrac{11}{12}$ \\[4mm] 
Maaliskuu & 60 \euro & $\dfrac{10}{12}$ & $60 \teuro \cdot 0{,}012 \cdot \dfrac{10}{12}$ \\[4mm] 
Huhtikuu & 60 \euro & $\dfrac{9}{12}$ & $60 \teuro \cdot 0{,}012 \cdot \dfrac{9}{12}$ \\[4mm]  
$\phantom{\text{Loka}}$\vdots & \vdots  & \vdots  & \vdots  \\[3mm] 
Lokakuu & 60 \euro & $\dfrac{3}{12}$ & $60 \teuro \cdot 0{,}012 \cdot \dfrac{3}{12}$ \\[4mm] 
Marraskuu & 60 \euro & $\dfrac{2}{12}$ & $60 \teuro \cdot 0{,}012 \cdot \dfrac{2}{12}$ \\[4mm]  
Joulukuu & 60 \euro & $\dfrac{1}{12}$ & $60 \teuro \cdot 0{,}012 \cdot \dfrac{1}{12}$ \\[3mm] 
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Esimerkin \ref{kuukausittainenTalletusEsimerkki} talletuksien korot.}\label{kuukausittainenTalletusTaulukko}
\end{center}}
\end{tablehere}

Edell‰ jokaisen talletuksen korko laskettiin erikseen. Toinen mahdollisuus kysytyn saldon selvitt‰miseen on laskea ensin, kuinka monelta kuukaudelta n‰ist‰ 60 euron talletuksista maksetaan kaikkiaan korkoa. Tammikuun talletuksesta maksetaan korkoa 12 kuukaudelta, helmikuun talletuksesta 11 kuukaudelta ja niin edelleen. Korkokuukausien kokonaism‰‰r‰ksi saadaan aritmeettisen summan kaavalla \[12 + 11 + 10 + 9 + 8 + 7 + 6 + 5 + 4 + 3 + 2 + 1 = 12 \cdot \frac{12 + 1}{2} = 78.\]
%T‰ss‰ summa laskettiin aritmeettisen summan kaavalla. 
Yksik‰‰n talletuksista ei kasva korkoa korolle, joten toistuvia 60 euron talletuksia voidaan ajatella yhten‰ 60 euron talletuksena, jonka korkoaika on $t = 78/12 = 6{,}5$ (vuotta). Korko on
$r = kit = 60 \teuro \cdot 0{,}012 \cdot 6{,}5 = 4{,}68 \teuro$.
Nettokorko ja tilin saldo voidaan laskea kuten edell‰.
\end{esim}

\begin{esim}[Valintakoe 2014, teht‰v‰ 49] \label{PihlaEsimerkki}
Pihla s‰‰st‰‰ kuukausittain 150 euroa tilille, jolle maksetaan 3{,}2 prosentin vuotuinen
korko vuoden lopussa. H‰n aloitti s‰‰st‰misen vuoden 2014 tammikuun lopussa, ja
jatkaa s‰‰st‰mist‰ vuoden 2014 loppuun. Kussakin kuukaudessa oletetaan olevan 30
p‰iv‰‰ ja vuodessa 360 p‰iv‰‰. L‰hdeveroa ei oteta laskelmassa huomioon. Kun
viimeinen talletus on tehty vuoden 2014 viimeisen‰ p‰iv‰n‰ ja korko maksettu, kuinka paljon Pihlan tilill‰ on rahaa?

\emph{Ratkaisu:} Lasketaan kuinka monelta kuukaudelta korkoa maksetaan. Teht‰v‰nannon mukaan voidaan ajatella, ett‰ vuosi muodostuu 12 yht‰ pitk‰st‰ kuukaudesta. Tammikuun lopussa tehdyst‰ talletuksesta maksetaan korkoa 11 kuukautta, helmikuun lopussa tehdyst‰ talletuksesta maksetaan korkoa 10 kuukautta, ja niin edelleen. Marraskuun lopussa tehdyst‰ talletuksesta maksetaan korkoa yhdelt‰ kuukaudelta ja joulukuun lopussa tehdyst‰ talletuksesta ei makseta korkoa lainkaan. Korkokuukausien kokonaism‰‰r‰ksi saadaan aritmeettisen summan kaavalla \[11 + 10 + 9 + 8 + 7 + 6 + 5 + 4 + 3 + 2 + 1 + 0 = 12 \cdot \frac{11 + 0}{2} = 66.\]
Yksik‰‰n talletuksista ei kasva korkoa korolle, joten toistuvia 150 euron talletuksia voidaan ajatella yhten‰ 150 euron talletuksena, jonka korkoaika on $t = 66/12 = 5{,}5$ (vuotta). Korko on
\[r = kit = 150 \teuro \cdot 0{,}032 \cdot 5{,}5 = 26{,}40 \teuro.\]
Tilill‰ on lopulta rahaa yhteens‰ $12 \cdot 150 \teuro + 26{,}40 \teuro = 1\,826{,}40 \teuro$, eli tehdyt talletukset ja kertynyt korko yhteens‰ (l‰hdeveroa ei tarvinnut teht‰v‰ss‰ huomioida).
\end{esim}


\subsection{Koronkorkolaskenta}

Jos talletusaika on pidempi kuin korkokausi, tarvitaan koron m‰‰r‰n laskemiseen koronkorkolaskentaa. Korko lis‰t‰‰n p‰‰omaan jokaisen korkokauden lopussa, joten seuraavan korkokauden aikana korkoa maksetaan kasvaneelle p‰‰omalle. Korkoa maksetaan siis myˆs p‰‰omaan lis‰tylle korolle.

\subsubsection{Korkotekij‰}

Koronkorkolaskennassa \marginaali{Korkotekij‰} kasvaneen p‰‰oman selvitt‰miseen tarvitaan \textbf{korkotekij‰‰}. Korkotekij‰‰ tarvitaan myˆs lainoihin liittyviss‰ laskuissa ja sit‰ voidaan k‰ytt‰‰ yksinkertaisessakin korkolaskennassa. Yleisesti korkotekij‰  tarkoittaa kasvanutta p‰‰omaa kuvaavaa kerrointa $q = 1 + it$. 

\textbf{Koronkorkolaskennassa} talletusaika on pidempi kuin korkokausi ja korko liitet‰‰n p‰‰omaan aina korkokauden lopussa. T‰llˆin korkotekij‰ laskettaessa korkoaika $t = 1$. Korkotekij‰ on siis $q = 1+i$. Esimerkiksi jos kymmenen vuoden talletuksen korkokanta on $2{,}3$ \% p.a., on vastaava korkotekij‰ $q = 1 + 0{,}023 = 1{,}023$.

\textbf{Yksinkertaisessa korkolaskennassa} talletus- tai laina-aika on enint‰‰n korkokauden mittainen. T‰llˆin korkoaika on huomioitava korkotekij‰ss‰. Esimerkiksi jos kolmen kuukauden talletuksen korkokanta on $2{,}3$ \% p.a., on vastaava korkotekij‰ 
\[q = 1 + it = 1 + 0{,}023\cdot 0{,}25  = 1{,}00575.\] 
T‰ss‰ siis $t = 3/12 = 1/4 =  0{,}25$ (vuotta). 
Korkotekij‰n avulla yksinkertaisen korkolaskennan kasvaneen p‰‰oman lauseke saadaan muotoon $K = k + kit = k(1 + it) = kq$.

\textbf{Lainojen yhteydess‰} esiintyy tilanteita, joissa laina-aika on pidempi kuin korkokausi, mutta lainaa lyhennet‰‰n useita kertoja korkokauden aikana. T‰llˆin korkotekij‰ on $q = 1 + it$, miss‰ korkoaika $t < 1$ on lyhennysten v‰linen aika. Kertynyt korko maksetaan siis jokaisen lyhennyksen yhteydess‰. Esimerkiksi jos kymmenen vuoden lainan  korkokanta on $2{,}3$~\%~p.a. ja lainaa lyhent‰‰n joka kuukausi, korkoaika on $t = 1/12$ (vuotta) ja korkotekij‰ksi saadaan 
$q = 1 + it = 1 + 0{,}023\cdot (1/12) \approx 1{,}0019$.

\subsubsection{Kasvanut p‰‰oma koronkoron tapauksessa}

Pankkitalletusten koroista perit‰‰n vuosittain 30~\% l‰hdevero, joten kertyneest‰ korosta vain 70 \% liitet‰‰n p‰‰omaan. Jos l‰hdevero halutaan huomioida koronkorkolaskuissa, t‰ytyy korkotekij‰‰ laskettaessa k‰ytt‰‰ nettokorkokantaa. T‰llˆin $q = 1 + 0{,}7i$. Jos l‰hdeveroa ei tarvitse huomioida, korkotekij‰ saadaan suoraan korkokannasta: $q = 1 + i$.

\maaritelma[Koronkorko- \\ laskenta]{\textbf{Kasvanut p‰‰oma} koronkoron tapauksessa on 
\[K = kq^n.\]
Kasvanut p‰‰oma $K$ riippuu alkuper‰isest‰ p‰‰omasta ($k$), korkotekij‰st‰ ($q$) ja korkokausien lukum‰‰r‰st‰ ($n \geq 1$). 
}

\begin{esim}
Talletat vuoden alussa 2 000 euron s‰‰stˆsi tilille, jonka korkokanta on 1{,}8 \% p.a. Kuinka paljon voit nostaa tililt‰ viiden vuoden kuluttua l‰hdevero huomioiden? Ent‰ kuinka paljon voisit nostaa tililt‰ tuolloin, jos l‰hdeveroa ei peritt‰isi?

%L‰hdevero 30 \% perit‰‰n korosta vuosittain, joten kertyneest‰ korosta vain 70 \% liitet‰‰n p‰‰omaan. 
%T‰m‰n vuoksi kasvaneen p‰‰oman laskemisessa on k‰ytett‰v‰ nettokorkokantaa, jossa l‰hdeveron vaikutus on huomoitu. 
\emph{Ratkaisu:} Huomioidaan vuosittain peritt‰v‰ l‰hdevero k‰ytt‰m‰ll‰ nettokorkokantaa, joka on $0{,}7i = 0{,}7 \cdot 0{,}018 = 0{,}0126$. Korkotekij‰ on siis $q = 1 + 0{,}7i = 1{,}0126$ ja korkokausien lukum‰‰r‰ $n = 5$. Kasvanut p‰‰oma on 
\[K = kq^n = 2\,000 \teuro \cdot 1{,}0126^5 \approx 2\, 129{,}22 \teuro.\]
Jos l‰hdeveroa ei peritt‰isi, korkotekij‰ saataisiin suoraan tilin korkokannasta $i = 0{,}018$ eli $q = 1 + i = 1{,}018$. Kasvanut p‰‰oma olisi
\[K = kq^n = 2\,000 \teuro \cdot 1{,}018^5 \approx 2\, 186{,}60 \teuro.\]
\end{esim}


\pagebreak
\subsection{Investointilaskelmia nykyarvomenetelm‰ll‰}

\textbf{Investointi} tarkoittaa v‰lineiden tai maan hankkimista tuotantoa tai toimintaa varten. Investoinnilla voidaan pyrki‰ aloittamaan yrityksen toiminta tai lis‰‰m‰‰n sit‰. Tavoitteena voi olla myˆs tuotannon tehostaminen, tyˆnteon helpottaminen tai esimerkiksi ymp‰ristˆkuormituksen v‰hent‰minen. Investointi on yleens‰ suuri sijoitus, jonka oletetaan maksavan itsens‰ pitk‰ll‰ aikav‰lill‰ takaisin. 

Investointilaskelmiin liittyvi‰ perusk‰sitteit‰ ovat
\begin{itemize*}
\item \textbf{Perushankintakustannus}: investoinnin alkuun liittyv‰ kertakustannus. 
\item \textbf{Investointiaika}: aika, jolloin investoinnista oletetaan saatavan hyˆty‰.
\item \textbf{J‰‰nnˆsarvo}: investoinnin arvo investointiajan lopussa. 
%\item[laskentakorkokanta] korkokanta, jonka mukaan investoinnin kannattavuutta arvioidaan
%\item[vuotuiset kustannukset] investoinnista aiheutuvat vuotuiset menot
%\item[vuotuiset bruttotulot] investoinnista saatavat vuotuiset tulot 
%\item[vuotuiset nettotulot] vuotuiset bruttotulot, joista v‰hennetty vuotuiset kustannukset
\end{itemize*}
Investoinnin kannattavuuden arvioimiseen voidaan k‰ytt‰‰ \textbf{nykyarvomenetelm‰‰},  jossa kaikki menot ja tulot diskontataan investoinnin alkuhetkeen. Investointi on kannattava, jos tulot ovat suuremmat kuin menot. Diskonttauksessa k‰ytetty korkokanta voi m‰‰r‰yty‰ esimerkiksi yrityksen omista tuottovaatimuksista tai pankin korkokannasta. 

\begin{esim}\label{InvestointiEsimerkki}
Aiot ostaa yrityksellesi uuden laitteen, jonka hinta on 1 600~\euro. Investointiajaksi eli t‰ss‰ tapauksessa laitteen k‰yttˆi‰ksi arvioidaan viisi vuotta. Laitteen arvioidaan v‰hent‰v‰n kustannuksia 300 \euro\ vuosittain. Kahden vuoden kuluttua laite on huollettava ja huollon hinnaksi arvioidaan 250 \euro. Laitteen j‰‰nnˆsarvoksi eli t‰ss‰ tapauksessa j‰lleenmyyntihinnaksi arvioidaan 350~\euro. Kannattaako laitteen hankinta, jos rahoitat sen hankinnan viiden vuoden lainalla, jonka korko on 2{,}0~\% p.a.?

\emph{Ratkaisu:} Diskontataan kaikki menot ja tulot laitteen hankintahetkeen. T‰m‰ on tehty taulukossa \ref{InvestointiEsimerkkiTaulukko}. Korkokanta on $i = 0{,}02$, joten korkotekij‰ on $q = 1 + i = 1{,}02$. (Huomaa, ett‰ nyt kysymyksess‰ ei ole pankkitalletus vaan laina, joten l‰hdeverosta ei tarvitse v‰litt‰‰.)

Menojen eli hankintahinnan ja huollon nykyarvo on noin $1\,600 \teuro + 240{,}29 \teuro = 1\,840{,}29 \teuro$. Tulojen nykyarvo on s‰‰stˆjen ja j‰‰nnˆsarvon nykyarvojen summa, joka voidaan laskea suoraan taulukosta \ref{InvestointiEsimerkkiTaulukko}. Lausekkeena se on
\[\left(\frac{1}{1{,}02} + \frac{1}{1{,}02^2} + \frac{1}{1{,}02^3} + \frac{1}{1{,}02^4} + \frac{1}{1{,}02^{5}}\right) \cdot 300\teuro + \frac{1}{1{,}02^{5}} \cdot 350 \teuro \approx 1\,731{,}05 \teuro.\]
Menot $1\,840{,}29 \teuro$ ovat suuremmat kuin tulot $1\,731{,}05 \teuro$, joten investointi ei ole kannattava.

Huomaa, ett‰ s‰‰stˆjen nykyarvon lausekkeessa esiintyv‰ summa
%\[\frac{1}{1{,}02} + \frac{1}{1{,}02^2} + \frac{1}{1{,}02^3} + \cdots + \frac{1}{1{,}02^{10}}\]
voidaan ajatella geometrisena summana, jossa sek‰ ensimm‰inen termi ett‰ suhdeluku ovat $1/1{,}02$. Se voidaan siten laskea myˆs geometrisen summan kaavalla:
\[\frac{1}{1{,}02} + \frac{1}{1{,}02^2} + \frac{1}{1{,}02^3} + \frac{1}{1{,}02^4} + \frac{1}{1{,}02^{5}} = \frac{1}{1{,}02} \cdot \frac{1-\left(\dfrac{1}{1{,}02}\right)^{5}}{1-\dfrac{1}{1{,}02}}\,.\]

\begin{tablehere}
{\small
\begin{center}
\begin{tabular}{lrcr}
\toprule
$\phantom{\dfrac{300 \teuro}{1{,}02^{5}}}$ & \pbox[t]{3cm}{Rahasumma  ($K$) }  & \pbox[t]{8cm}{Korkokausia  ($n$) } & \pbox[t]{8cm}{ Nykyarvo  ($k = Kq^{-n}$) }  \\
\midrule
Hankintahinta & $\phantom{\dfrac{300 \teuro}{1{,}02^{5}}}$ 1 600 \euro & 0 & 1 600 \euro \\[3mm]
Huolto & 250 \euro & 2 & $\dfrac{250 \teuro}{1{,}02^{2}} \approx 240{,}29 \teuro$ \\[4mm]
S‰‰stˆ 1. vuonna & 300 \euro & 1 & $\dfrac{300 \teuro}{1{,}02} \approx 294{,}12 \teuro$ \\[4mm]
S‰‰stˆ 2. vuonna & 300 \euro & 2 & $\dfrac{300 \teuro}{1{,}02^2} \approx 288{,}35 \teuro$ \\[4mm]
S‰‰stˆ 3. vuonna & 300 \euro & 3 & $\dfrac{300 \teuro}{1{,}02^3} \approx 282{,}70 \teuro$ \\[4mm]
S‰‰stˆ 4. vuonna & 300 \euro & 4 & $\dfrac{300 \teuro}{1{,}02^4} \approx 277{,}15 \teuro$ \\[4mm]
S‰‰stˆ 5. vuonna & 300 \euro & 5 & $\dfrac{300 \teuro}{1{,}02^{5}} \approx 271{,}72 \teuro$ \\[4mm]
J‰‰nnˆsarvo & 350 \euro & 5 & $\dfrac{350 \teuro}{1{,}02^{5}} \approx 317{,}01 \teuro$ \\[3mm]
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Esimerkin \ref{InvestointiEsimerkki} menot ja tulot diskontattuna.}\label{InvestointiEsimerkkiTaulukko}
\end{center}}
\end{tablehere}
\end{esim}

\subsection{Teht‰vi‰}

\begin{tehtavat}
\item Linda tallettaa 750 euroa vuodeksi tilille, jonka korkanta on 1{,}5 \%.
\begin{aakkosta*}
\item Kuinka paljon talletuksesta maksetaan korkoa?
\item Kuinka paljon korosta maksetaan l‰hdeveroa? Huomioi l‰hdeveron pyˆristyss‰‰ntˆ.
\end{aakkosta*}

\item Maaliskuun 6. p‰iv‰ Miska talletti tililleen 300 euroa. Marraskuun 9. p‰iv‰ h‰n nosti talletuksensa korkoineen. Korkoa oli t‰llˆin kertynyt 5{,}17 euroa. Mik‰ oli tilin vuotuinen korkokanta? Laske korkop‰iv‰t korkotavan todelliset/360 mukaan.

\item Okko talletti vuoden 2014 tammikuun viimeisen‰ p‰iv‰n‰ 1 500 euroa tilille, jonka korko\-kanta oli 1{,}95~\%. Min‰ p‰iv‰n‰ Okko nosti talletuksensa, jos h‰n sai pankista verojen v‰hent‰misen j‰lkeen 1 517{,}80 euroa?

\item Peppi nosti talletuksensa vuoden kuluttua talletushetkest‰. H‰n sai pankista verojen v‰hent‰misen j‰lkeen  652{,}22 euroa. Mik‰ oli alkuper‰inen talletusp‰‰oma, jos tilin vuotuinen korko oli 1{,}6 \%?

\item Rami ja Silja s‰‰stiv‰t lomamatkaa varten. Rami talletti joka kuukauden alussa 50 euroa tilille, jonka korkokanta oli 1{,}4 \% p.a. Silja talletti joka kuukauden alussa 40 euroa tilille, jonka korkokanta oli 1{,}75 \% p.a.
\begin{aakkosta*}
\item Kumman tilill‰ oli enemm‰n rahaa vuoden kuluttua?
\item Kuinka paljon rahaa Ramilla ja Siljalla olisi ollut vuoden kuluttua, jos he olisivat tallettaneet rahansa yhteiselle tilille, jonka korko oli 1{,}57 \% p.a.?
\end{aakkosta*}

\item Tuukka talletti 820 euroa tilille, jonka korko on 1{,}84 \% p.a. Kuinka suureksi talletus kasvaa viidess‰ vuodessa? Huomioi l‰hdevero.

\item Ulla tallettaa joka kuukauden alussa 30 euroa tililleen, jonka vuosittainen korko on 1{,}35~\%. Ensimm‰isen talletuksen Ulla tekee tammikuun alussa vuonna 2014. Kuinka paljon Ullan tilill‰ on rahaa kolmen vuoden kuluttua vuoden 2016 lopussa koron lis‰‰misen ja l‰hdeveron v‰hent‰misen j‰lkeen? 

\item Yritys voi maksaa ostamansa uuden koneen kahdella eri maksutavalla: joko maksamalla kaupantekohetkell‰ 3 000 euroa ja puolentoista vuoden kuluttua 2 000 euroa, tai maksamalla kaupantekohetkell‰ 2 500 euroa, vuoden kuluttua 1 250 euroa ja kahden vuoden kuluttua 1 250 euroa. Korkokanta kummassakin maksutavassa on 4{,}5 \% p.a. Kumpi vaihtoehto on yrityksen kannalta edullisempi?  

\item Auton kauppahinta voidaan maksaa kahdella tavalla: joko maksamalla kaupan yhteydess‰ 20 000 euroa ja puolen vuoden p‰‰st‰ toinen maksuer‰ 11 000 euroa, tai maksamalla kaupan yhteydess‰ $x$ euroa ja kolmen kuukauden kuluttua 15~000 euroa. Kuinka suuri tulee toisen maksuvaihtoehdon k‰teissuorituksen olla, jotta maksuvaihtoehdot olisivat yht‰ edulliset? Korkokanta kummassakin maksutavassa on 12{,}5 \% p.a. 

\item (YO S05) Henkilˆ avasi 2.5.2002 s‰‰stˆtilin ja talletti tilille 11 000 \euro. Tilin korko oli pankin
primekorko v‰hennettyn‰ yhdell‰ prosenttiyksikˆll‰. Primekorkoa tarkistettiin seuraavasti (tarkistusp‰iv‰ ja silloin voimaan tullut korko):
\begin{tablehere}
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
\begin{tabular}{llll}
\toprule
02.05.2002 & 3{,}50 & 02.01.2003 & 3{,}20 \\
11.06.2002 & 3{,}75 & 03.03.2003 & 2{,}90 \\
15.10.2002 & 3{,}50 & 24.06.2003 & 2{,}50 \\
\bottomrule
\end{tabular} 
\end{center}
\end{tablehere} 
Korko laskettiin todellisten kalenterip‰ivien mukaan, ja vuoteen laskettiin 365 korkop‰iv‰‰. Tarkistusp‰ivilt‰ korko laskettiin uuden koron mukaan. Korot, joista oli peritty 29 \% l‰hdeveroa, liitettiin p‰‰omaan vuoden lopussa ja tili‰ lopetettaessa.
Henkilˆ lopetti tilin 2.5.2003. Paljonko h‰n sai varat nostaessaan? Mik‰ oli talletuksen tuottoprosentti?

\item (YO S12) Karoliina ja Petteri tallettivat kumpikin  10 000  euroa vuodeksi. Karoliina sijoitti rahansa 
vuoden m‰‰r‰aikaistilille 2{,}20 \%:n vuotuisella korolla. Maksetusta korosta pankki pid‰tti 30 \% l‰hdeveroa. 
Petteri sijoitti rahansa ensin puolen vuoden m‰‰r‰aikaistilille, jonka vuosikorko  oli  2{,}35 \%.  Puolen  vuoden  kuluttua  Petteri sijoitti  p‰‰oman  korkoineen, josta pankki oli pid‰tt‰nyt 30 \% l‰hdeveroa, toiselle puolen vuoden m‰‰r‰aikaistilille. T‰m‰n tilin  vuosikorko  oli  2{,}00 \%. Maksetusta  korosta  pankki  pid‰tti  j‰lleen  30 \% l‰hdeveroa. Kumpi teki paremman sijoituksen, ja mik‰ oli sen arvo vuoden kuluttua?

\item (YO K12) Naisten hiusten leikkaus maksaa nyt 45 euroa. Kuinka paljon se maksaa kymmenen vuoden kuluttua, jos hintaa korotetaan vuoden v‰len 2{,}5 \%?

\item (YO K10) Tuhat euroa talletetaan viiden prosentin korolla 50 vuodeksi. Korko liitet‰‰n p‰‰omaan
vuosittain. Laadi pylv‰sdiagrammi, joka kuvaa talletuksen arvoa viiden vuoden v‰lein. L‰hdeveroa ei oteta huomioon.

\item (YO K09) Talletustilin vuosikorko on 1{,}50 prosenttia, ja korkotuotosta perit‰‰n vuosittain 29
prosentin l‰hdevero. Tili‰ avattaessa talletetaan 1 000 \euro, eik‰ muita talletuksia tehd‰.
\begin{aakkosta*}
\item  Kuinka paljon tilill‰ on rahaa kymmenen vuoden kuluttua, kun korko liitet‰‰n p‰‰omaan vuoden v‰lein?
\item  Kuinka monen vuoden kuluttua talletus on kaksinkertaistunut?
\end{aakkosta*}

\item (YO S06) Henkilˆ osallistuu jatkuvasti lottoarvontaan t‰ytt‰m‰ll‰ Internetiss‰ yhden lottorivin kymmeneksi viikoksi joka toisen kuukauden alussa. Laske, kuinka paljon henkilˆlle kertyisi rahaa pankkitilille, jos h‰n loton sijasta 40 vuoden ajan, alkaen tammikuun 1.~p‰iv‰st‰, tallettaisi joka toisen kuukauden alussa 7 euroa tilille, joka kasvaa korkoa 1{,}5~\% vuodessa. L‰hdeveroa ei oteta huomioon.

\item (YO K11) 
\begin{aakkosta*}
\item S‰‰tiˆll‰ on 1{,}8  miljoonan euron p‰‰oma, jonka vuosittainen tuotto on  5{,}4 prosenttia. Er‰‰n‰ vuonna s‰‰tiˆ on p‰‰tt‰nyt siirt‰‰ tuotosta  30  prosenttia p‰‰omaan ja jakaa lopusta tuotosta kaksi  21 000   euron suuruista apurahaa opiskeluun ulkomailla sek‰  14 yht‰ suurta matka-apurahaa. Kuinka suuria matka-apurahat ovat? 
\item Kuinka suureksi s‰‰tiˆn 1{,}8  miljoonan euron p‰‰oma kasvaa viidess‰ vuodessa, jos tuotto  on jokaisena vuotena  5{,}4  prosenttia p‰‰omasta ja vuosittain p‰‰omaan siirret‰‰n 30 prosenttia tuotosta? 
\end{aakkosta*}

\item (YO S13) Abiturientti saa lahjoituksen, jonka suuruus on verojen j‰lkeen 12 000 euroa. H‰n sijoittaa sen 
vuodeksi kahteen rahastoon, joiden vuotuiset korot ovat verojen j‰lkeen 3{,}5 \%  ja 5{,}5 \%.
\begin{aakkosta*} 
\item  Lahjoituksesta $x$ euroa  sijoitetaan  3{,}5 \%  tuoton  tarjoavaan  rahastoon  ja  loput  toiseen rahastoon.  Esit‰  koko sijoituksen  arvo  $y$  muuttujan  $x$  avulla  lausuttuna,  kun \linebreak  $0 \leq x \leq 12 000$.  
\item Piirr‰ a-kohdan funktion kuvaaja v‰lill‰ $0 \leq x \leq 12 000$.
\end{aakkosta*}

\end{tehtavat}













