\section{Vektori avaruudessa}




\subsection{Vektorit ja $xyz$-koordinaatisto}

Tutustuimme kappaleessa \ref{section:vektorit ja xy-koordinaatisto} $xy$-koordinaatistoon, jossa liikutaan tasossa. Kun tähän koordinaatistoon lisätään yksi akseli lisää, saadaan $xyz$-koordinaatisto. Kolmatta akslia sanotaan $z$-akseliksi, ja se on kohtisuorassa sekä $x$- että $y$-akselia vasten. $xyz$-koordinaatistossa pystyy liikkumaan myös syvyyssuunnassa. Tällainen kolmiulotteinen koordinaatisto vastaa reaalimaailmaa, jossa voi liikkua kolmeen eri suuntaan: eteen/taakse, oikealle/vasemmalle ja ylös/alas. $xyz$-koor\-di\-naa\-tis\-to\-sys\-tee\-mis\-tä puhutaan kolmiulotteisena avaruutena tai lyhyemmin avaruutena.
	
	\begin{center}
	\begin{figurehere}
	\begin{tikzpicture}[line cap=round,line join=round,>=triangle 45,x=0.5cm,y=0.5cm]

		%x-akseli:
		\draw[->,color=gray] (0,0) -- (9.8,0);
		%tiksut ja viivat
		\foreach \x in {-5,-4,-3,-2,-1,0,1,2,3,4,5,6,7,8,9}
		{\draw[dashed, color= lightgray] (\x,-4.5)--(\x,9.5);
		%\draw[shift={(3*\x,0)},color=black] (0pt,1pt) -- (0pt,-1pt);
		}
		\node [below] at (9.5,0) {$x$};
		\foreach \x in {1,2,3}
		{%\draw[dashed, color= lightgray] (\x,-6.5)--(\x,9.5);
		\draw[shift={(3*\x,0)},color=black, thick] (0pt,1.5pt) -- (0pt,-1.5pt);
		%\node [below] at (9.5,0) {\textcolor{darkgray}{$x$}};
		}

		%y-akseli
		\draw[->,color=gray] (0,0) -- (0,9.8);

		%tiksut ja viivat
		\foreach \y in {-4,-3,-2,-1,0,1,2,3,4,5,6,7,8,9}
		{
		\draw[dashed, color=lightgray] (-5.5,\y)--(9.5,\y);
		%\draw[shift={(0,3*\y)},color=black] (1pt,0pt) -- (-1pt,0pt);
		}
		\node [left] at (0,9.5) {$y$};
		\foreach \y in {1,2,3}
		{
		%\draw[dashed, color=lightgray] (-9.5,\y)--(9.5,\y);
		\draw[shift={(0,3*\y)},color=black, thick] (1.5pt,0pt) -- (-1.5pt,0pt);
		%\node [left] at (0,9.5) {\textcolor{darkgray}{$y$}};
		}
		\draw[->, color=gray] (0,0)--(-4.8,-4.8);
		\foreach \y in {1,...,4}
		{\begin{scope}[shift={(-\y,-\y)}]
    	\draw (-45:1.5 pt)--(135:1.5 pt);
  		\end{scope}
		}
		\node [below] at (-4,-4.5) {$z$};

	\end{tikzpicture}
	\caption{Kolmiulotteinen $xyz$-koordinaatisto.}
	\label{kuva:kolmiulotteinenKoordinaatisto}
	\end{figurehere}
	\end{center}		


Avaruuden pisteen $P$ merkitsemiseen tarvitaan kolme koordinaattia, yksi kullekin akselille. Avaruuden pisteet ovat siis muotoa $P=(x,y,z)$, missä ensimmäiset kaksi lukua ilmoittavat pisteen paikan $xy$-tasossa ja kolmas koordinaatti ilmoittaa $z$-akselin suuntaisten askelten lukumäärän. Esimerkiksi kuvan \ref{kuva:piste avaruudessa} pisteen $S$ päästään menemällä $xy$-tason pisteeseen $(1,0)$ ja siirrymällä siitä $4$ askelta $z$-akselin suuntaan. Näin ollen pistettä $S$ merkitään $S=(1,0,4)$.   

	\begin{center}
	\begin{figurehere}
	\begin{tikzpicture}[line cap=round,line join=round,>=triangle 45,x=0.5cm,y=0.5cm]

		%x-akseli:
		\draw[->,color=gray] (0,0) -- (9.8,0);
		%tiksut ja viivat
		\foreach \x in {-5,-4,-3,-2,-1,0,1,2,3,4,5,6,7,8,9}
		{\draw[dashed, color= lightgray] (\x,-4.5)--(\x,9.5);
		%\draw[shift={(3*\x,0)},color=black] (0pt,1pt) -- (0pt,-1pt);
		}
		\node [below] at (9.5,0) {$x$};
		\foreach \x in {1,2,3}
		{%\draw[dashed, color= lightgray] (\x,-6.5)--(\x,9.5);
		\draw[shift={(3*\x,0)},color=black, thick] (0pt,1.5pt) -- (0pt,-1.5pt);
		%\node [below] at (9.5,0) {\textcolor{darkgray}{$x$}};
		}

		%y-akseli
		\draw[->,color=gray] (0,0) -- (0,9.8);

		%tiksut ja viivat
		\foreach \y in {-4,-3,-2,-1,0,1,2,3,4,5,6,7,8,9}
		{
		\draw[dashed, color=lightgray] (-5.5,\y)--(9.5,\y);
		%\draw[shift={(0,3*\y)},color=black] (1pt,0pt) -- (-1pt,0pt);
		}
		\node [left] at (0,9.5) {$y$};
		\foreach \y in {1,2,3}
		{
		%\draw[dashed, color=lightgray] (-9.5,\y)--(9.5,\y);
		\draw[shift={(0,3*\y)},color=black, thick] (1.5pt,0pt) -- (-1.5pt,0pt);
		%\node [left] at (0,9.5) {\textcolor{darkgray}{$y$}};
		}
		\draw[->, color=gray] (0,0)--(-4.8,-4.8);
		\foreach \y in {1,...,4}
		{\begin{scope}[shift={(-\y,-\y)}]
    	\draw (-45:1.5 pt)--(135:1.5 pt);
  		\end{scope}
		}
		\node [below] at (-4,-4.5) {$z$};
		
		% Varsinainen kuva
		
		\draw[fill, color = black] (-1,-4) circle [radius = 1.5pt];
		\node[right] at (-0.5,-4) {$S=(1,0,4)$};
		
		\draw[dashed, color=darkgray] (3,0)--(-1,-4);
		
		\draw[dashed, color=darkgray] (-4,-4)--(-1,-4);

	\end{tikzpicture}
	\caption{Avaruuden piste $S=(1,0,4)$}
	\label{kuva:piste avaruudessa}
	\end{figurehere}
	\end{center}

Kolmiulotteisessa koordinaatistossa tarvitaan vektorien $\vi$ ja $\vj$ lisäksi myös $z$-akselin suuntainen yksikkövektori. Merkitään tätä vektoria kirjaimella $\vk$. Nyt kaikki avaruuden vektorit voidaan ilmaista summana 
$$
\vv=x\vi+y\vj+z\vj,
$$
missä kertoimet $x, y$ ja $z$ kertovat $x$-, $y$- ja $z$-akselin suuntaisten askelten lukumäärän. 

\maaritelma[Samat vektorit avaruudessa]{Vektorit ovat samat, jos ne voidaan ilmaista samalla tavalla vektorien $\vi$, $\vj$ ja $\vk$ avulla.}

\maaritelma[Paikkavektori avaruudessa]{Vektori, joka lähtee origosta ja jonka kärki on pisteessä $P$, on pisteen $P$ paikkavektori.}

Kuvassa \ref{} oleva vektori $\vv=-2\vi+4\vj+3\vk$ on siis pisteen $(-2,4,3)$ paikkavektori.

KUVA 

\maaritelma[Nollavektori avaruudessa]{Vektoria $\bar{0}\vi+\bar{0}\vj+\bar{0}\vk$ sanotaan nollavektoriksi.}

Avaruuden pisteestä $A$ pisteeseen $B$ kulkevaa vektori merkitään $\pv{AB}$ ja vastaavasti pisteestä $B$ pisteeseen $A$ kulkevaa vektoria $\pv{BA}$.  



\subsection{Avaruuden vektorien laskutoimituksia}

\maaritelma[Summavektori avaruudessa]{Avaruuden vektorien $\vv$ ja $\vw$ summavektori $\vv+\vw$ saadaan laskemalla vektorit komponenteittain yhteen.}

Avaruuden vektorien yhteenlaskun määritelmä voidaan ilmaista myös seuraavasti: vektorien $\vv=x_1\vi+y_1\vj+z_1\vj$ ja $\vw=x_2\vi+y_2\vj+z_2\vj$ summavektori on vektori
$$
\vv+\vw
=(x_1+x_2)\vi+(y_1+y_2)\vj+(z_1+z_2)\vk.
$$

\maaritelma[Avaruuden vektorin kertominen reaaliluvulla]{Avaruuden vektorin $\vv$ skalaarimonikerta $r\vv$ saadaan kertomalla vektorin $\vv$ komponentit reaaliluvulla $r$.}

Avaruuden vektorin reaaliluvulla kertomisen voi ilmaista myös seuraavasti: kun vektoria $\vv=x\vi+y\vj+z\vj$ kerrotaan reaaliluvulla $r$, saadaaan vektori
$$
r\vv
=r(x\vi+y\vj+z\vj)
=(rx)\vi+(ry)\vj+(rz)\vk.
$$

\maaritelma[Vastavektorit avaruudessa]{Vektori $-1\cdot \vv$ on avaruuden vektorin $\vv$ vastavektori. Sitä merkitänä $-\vv$.}


yhdensuuntaisuus


\maaritelma[Erotusvektori avaruudessa]{Avaruuden vektorien $\vv$ ja $\vw$ erotusvektori $\vv-\vw$ saadaan lisäämällä vektoriin $\vv$ vekrorin $\vw$ vastavektori $-\vw$, eli $\vv-\vw=\vv+(-\vw)$.}

Avaruuden vektorien $\vv=x_1\vi+y_1\vj+z_1\vj$ ja $\vw=x_2\vi+y_2\vj+z_2\vj$ erotusvektori on siis vektori
$$
\vv-\vw
=(x_1-x_2)\vi+(y_1-y_2)\vj+(z_1-z_2)\vk.
$$

\maaritelma[Avaruuden vektorin pituus]{Avaruuden vektorin $\vv=x\vi+y\vj+z\vj$ pituus $|\vv|$ saadaan yhtälöstä
$$
|\vv|=\sqrt{x^2+y^2+z^2}.
$$}

\maaritelma[Avaruuden yksikkövektoria]{Avaruuden vektoia, jonka pituus on $1$, sanotaan avaruuden yksikövektoriksi.}

vektorien välinen kulma 

\maaritelma[Pistetulo avaruudessa]{Avaruuden vektorien $\vv=x_1\vi+y_1\vj+z_1\vj$ ja $\vw=x_2\vi+y_2\vj+z_2\vj$ pistetulo on $\vv \cdot \vw = x_1x_2+y_1y_2+z_1z_2$.}

